<resources>

    <!--progress info content-->
    <string name="info_content1_title1">원불교의 기본경전으로, 구종교서(九種敎書)의 하나. 원불교의 교리강령은 소태산대종사의 대각에 의한 구세경륜으로, 그 경전은 소태산 만년에 친찬(親撰)하여 1943년(원기28) 《불교정전》으로 발간했는데, 이를 정화사에서 재결집하여 1962년(원기47) 그의 어록인 《대종경》과 함께 《원불교교전》으로 합간했다. 전권을 총서편(總序編), 교의편(敎義編), 수행편(修行編)으로 구성했다. 정산종사는 “정전은 교리의 원강을 밝혀주신 ‘원(元)’의 경전이요, 대종경은 두루 통달케 하여주신 ‘통(通)’의 경전이라”고 정의했다.</string>

    <string name="info_content2_title1">《정전》의 원형은 소태산이 1943년에 친찬한 《불교정전》이다.
          당시는 교도수가 증가한 가운데 법신불일원상을 종지로 하는 교리체계가 갖추어졌고,
          소태산의 만년의식과 함께 전국이 제2차 세계대전을 감행하는 일제의 병영화가 됨으로써
          교법의 전승을 위해 교서의 결집이 절실하게 요청되는 시기였다. \r

          따라서 이전에 발행한 《수양연구요론(修養硏究要論)》(1927), 《육대요령(六大要領)》(1932),
          《조선불교혁신론(朝鮮佛敎革新論)》(1935), 《불법연구회근행법(佛法硏究會勤行法)》(1939)
          등의 초기교서와‘심불일원상내역급서원문(心佛一圓相內譯及誓願文)’ 등 소태산의 법문을
          망라 결집하는 정전편찬이 주요과업이 되었다.
          소태산은 1940년(원기25) 9월부터 교리에 능숙한 제자 송도성ㆍ서대원ㆍ이공주ㆍ박장식ㆍ정산종사에게
          명하여 모든 초기교서들을 통일 수정케 하여 《정전》의 초안을 작성하게 했다. 이를 전후하여
          1941년(원기26) 2월의 ‘일원상 법어’와 같은 다양한 법문이 설해졌다. \r


          같은 해 12월에 감수를 위한 《교전(敎典)》(묵사본)이 정리되었고 소태산의 친감(親監)을 거쳐
          이듬해 4월에 완성하고 전북에 발간허가를 신청했으나 ‘황도선양(皇道宣揚)정신이 없다’는 이유로 불허되었다.
          9월초 중앙총부를 방문한 불교시보사장 김태흡이 소태산에게 감명을 받고 출판을 자임하여, 조선총독부의
          허가를 얻는 과정에서 양대은(兩大恩) 등의 방편교리를 첨가하고, 《조선불교혁신론》의 내용을
          개선편으로 편성하는 등의 작업을 거쳐 《불교정전》 권1이 1943년(원기28) 3월 발행, 8월 5일 중앙총부에 배송되었다. \r

          소태산 재세시에 편정된 이 소의경전은 해방(1945) 이후 양대은 등을 삭제한 ‘개쇄본’으로 사용하다가,
          교도수가 증가하고 교서편정이 요청된 가운데 1958년(원기43) 교서편정기관으로 정화사가 설립된 후 결집과정을 거쳐
          1962년(원기47) 10월 7일 정화사 편, 원불교교무부 발행으로 《정전》ㆍ《대종경》 합간으로 《원불교교전》을 출간했다.
          1977년(원기62) 구종교서를 완정하고 이들을 합간한 원불교정화사 편찬, 원불교출판사 발행의 《원불교전서》에는
          한글전용에 괄호 안에 한자를 표기하는 방법으로, 첫 머리의 91쪽까지에 수록되었다..</string>

    <string name="info_content3_title1">《원불교교전》은 머리에 ◯(법신불일원상)ㆍ표어ㆍ교리도를 싣고,
          제1부 《정전》과 제2부 《대종경》으로 편제했다. 《정전》의 제1 총서편은 개교의 동기ㆍ교법의 총설로, 개교이념과 교리강령을 밝혔다.
          제2 교의편은 제1장 일원상에 일원상의 진리ㆍ일원상의 신앙ㆍ일원상의 수행ㆍ일원상서원문ㆍ게송을 싣고,
          제2장 사은에 천지은ㆍ부모은ㆍ동포은ㆍ법률은을 싣고, 제3장 사요에 자력양성ㆍ지자본위ㆍ타자녀교육ㆍ공도자숭배를 싣고,
          제4장 삼학에 정신수양ㆍ사리연구ㆍ작업취사를 싣고, 제5장 팔조에 진행 4조ㆍ사연 4조를 싣고, 제6장 인생의 요도와 공부의 요도를 싣고,
          제7장에 사대강령을 실어 본교의 종지(宗旨)인 일원상에서부터 신앙문과 수행문의 교의를 수록했다. \r

          제3 수행편은 제1장 일상수행의 요법, 제2장 상시훈련과 정기훈련에 정기훈련법ㆍ상시훈련법ㆍ정기훈련법과 상시훈련법의 관계를 싣고,
          제3장 염불법, 제4장 좌선법, 제5장 의두요목, 제6장 일기법, 제7장 무시선법, 제8장 참회문, 제9장 심고와 기도, 제10장 불공하는 법,
          제11장 계문, 제12장 솔성요론, 제13장 최초법어, 제14장 고락에 대한 법문, 제15장 병든 사회와 그 치료법, 제16장 영육쌍전법,
          제17장 법위등급을 실어 실천수행의 원리를 밝혔다. 편차의 성격에서 보면 총서편은 교리의 총설이며,
          교의편은 구체적인 교리체계로 그 결론은 사대강령이고, 수행편은 교리체계의 전체 또는 각 항에 따른 실천수행 원리로 그 결론은 법위등급이다. \r

          따라서 사대강령과 법위등급은 각 편의 결론이며 동시에 《정전》의 총결에 해당한다.
          《정전》의 구성내용을 《불교정전》과 대비하면 조선총독부에서 출판허가를 받는 과정에서
          첨가된 제1편 개선론을 제외시켜 《대종경》 서품으로 돌리고, 소태산 만년에 이르러 교단해체를
          획책하는 일제에 대응하여 편입시킨 양대은 등의 교리를 바로 잡았다. 이들 시대적 방편교리를
          제하면 《정전》은 소태산 친찬의 《불교정전》을 편차일부와 표현양식이 조정되었음을 알 수 있다.</string>


    <string name="info_content4_title1">
        소태산은 1918년(원기3) 10월에 발표한 창립한도(創立限度)에서 제1대 2회를 교법을 제정하고
        교재를 편성하는 기간으로 정한 바 있는데, 1940년(원기25)년 2회의 결산을 전후하여 그 과업을
        실천한 것이 《불교정전》의 친찬이었다. 교단적인 요청과 시대사회적인 어려움을 겪으며
        《정전》에 해당하는 1권은 구세경륜의 요체로 교리의 체계적인 결집이며, 2ㆍ3권은 교법연원의
        경전으로 같은 해에 발행되었다. 이 가운데 2권은 불경(佛經)이며 3권은 조사어록(祖師語錄)으로
        이들이 합쳐져 이루어진 것이 《불조요경》(1965)이다. \r

        《정전》에 대하여 소태산은 “대종사 열반을 일년 앞두시고 그동안 진행되어 오던 정전의 편찬을
        자주 재촉하시며 감정(鑑定)의 붓을 들으시매 시간이 밤중에 미치는 때가 잦으시더니, 드디어
        성편되매 바로 인쇄에 붙이게 하시고, 제자들에게 말씀하시를 ‘때가 급하여 이제 만전을 다하지는
        못했으나, 나의 일생 포부와 경륜이 그 대요는 이 한 권에 거의 표현되어 있나니, 삼가 받아가져서
        말로 배우고, 몸으로 실행하고, 마음으로 증득하여, 이 법이 후세 만대에 길이 전하게 하라.
        앞으로 세계 사람들이 이 법을 알아보고 크게 감격하고 봉대할 사람이 수가 없으리라’”
        (《대종경》 부촉품3)고 했다. 〈梁賢秀〉
    </string>

    <!--대종경-->
          <string name="info_content1_title2">
              소태산대종사의 언행록으로 원불교 교서의 하나. 총 15품 457장으로 구성되어 있다. 1962년(원기47)에 완정하여 《정전》과 합본, 《원불교교전》으로 편찬 발행했다.
          </string>

          <string name="info_content2_title2">
              《대종경》 15품의 내용을 특징적으로 요약하면 다음과 같다.

                ① 서품：원불교 창립과 관련한 서설적 법어가 주를 이루고 있으며, 소태산의 대각과 불교의 연원, 초기교단의 저축조합과 방언공사 등이 언급되고 있다.

                ② 교의품：교리 대체를 이해할 수 있는 내용으로서 유ㆍ불ㆍ선 삼교의 주체, 일원상 신앙과 수행, 용심법, 도덕문명, 종교와 정치 등이 주로 언급되어 있다.

                ③ 수행품：수행에 관련된 법설들로서 일상수행의 요법, 삼학수행, 동정일여의 무시선과 내외정정, 수승화강의 원리, 기질수양과 심성수양 등이 거론되고 있다. 또한 단전주 선법과 일심공부 및 수행상의 주의점 등이 언급되어 있다.

                ④ 인도품：인도와 관련된 내용으로서 도덕의 의의, 인도의 실천과 불방심, 순역경계에 처한 공부법, 큰 재주의 심법, 좋은 인연 맺는 법, 솔선 실행의 지도법, 제가의 요법, 부모의 자녀교육법, 태교의 중요성 등이 설명되어 있다.

                ⑤ 인과품：불생불멸 및 음양상승과 인과보응의 원리, 상생기운과 상극기운, 인과의 자업자득, 신구의 삼업에 의한 과보, 자업자득의 원리, 삼세의 과보 등이 설해져 있다.

                ⑥ 변의품：교리 이해에 있어 비교적 난해한 용어들이 나타나 있는데, 이를테면 천지의 식, 소천소지, 삼천대천세계, 삼명육통, 궁궁을을, 시해법, 돈오돈수 등의 용어가 그것이다.

                ⑦ 성리품：성품과 깨달음에 대한 법어들이 주를 이루고 있으며, 원불교의 성품 및 고락관, 성품의 체용, 통만법명일심, 견성과 성불, 만법귀일, 무무역무무 비비역비비, 격외설과 견성 인가, 과거칠불과 석가의 게송 및 소태산의 게송 등이 언급되어 있다.

                ⑧ 불지품：부처의 자비방편에 대한 법설, 대자대비와 제도사업, 불보살의 무애자애, 희로애락에 있어 중생과 불보살, 영통과 도통 및 법통의 의미, 천상락과 인간락, 광활한 천지와 간격의 타파에 대한 법설이 소개되고 있다.

                ⑨ 천도품：생사의 원리와 사자의 영혼 천도에 대한 법설이 주를 이루고 있는 바, 열반인의 영혼을 보내는 방법, 열반을 준비하는 법, 생사고락의 원리, 생사해탈과 윤회, 욕심은 선악의 갈림길, 천도의 공력, 생전천도에 대한 내용들이 들어 있다.

                ⑩ 신성품：신앙인의 신성에 대한 언급이 대체를 이루고 있으며, 사제 간 신성의 의미와 공덕, 구정선사의 신성, 하늘에 사무치는 신성, 주세성자에 대한 신성과 심법이 언급되어 있다.

                ⑪ 요훈품：주로 요언 법훈에 대한 법설이 주를 이루며, 어리석은 사람의 행동과 지혜인의 솔성ㆍ덕행ㆍ봉공 등 일반적인 교훈들이다.

                ⑫ 실시품：소태산의 위의덕량과 운심처사로 실시 시범한 법문이 발견되며, 풍랑에 태연한 법력, 도량제초의 의의, 절약생활, 소태산의 엄교와 자비 및 인품과 위용이 언급되고 있다.

                ⑬ 교단품：원불교 회상의 중요성, 교단의 화합ㆍ발전, 회상 창립의 길에 관한 교훈들이 언급되고 있다.

                ⑭ 전망품：소태산의 미래 전망에 대한 내용들로 미륵불과 용화회상, 원시반본과 교훈 및 예언들이 설명되고 있다.

                ⑮ 부촉품：《대종경》의 마지막 품으로 소태산의 열반을 앞두고 설해진 부촉의 법설이 주를 이루며, 최후 법설, 삼위일체의 의의와 공덕도 언급되고 있다.
          </string>

          <string name="info_content3_title2">
            소태산의 언행록인 《대종경》을 발간할 목적으로 1948년(원기33) 이공전에 의해 〈종화대강〉이라는 노트가 만들어졌다. 여기에 동원된 자료에는 《불법연구회창건사》와 초기교서, 이춘풍의 《산중풍경》, 송도성의 《대종사법설집》, 《회보》에 수록된 법설 등이 있다. 〈종화대강〉의 제1집에는 1928년(원기13) 총회까지 준비시대의 교화경로 및 가사, 제2집에는 이후 발표된 법설 등이 종류별로 초록되었으며 소태산 친저 문장, 가사의 원문이 자료로 편집되었다.

            그 뒤 1950년(원기35)에는 《대종경》 편수사업을 염원하는 글이 《원광》 제6호에 게재되어 있다. “우리는 방금 추진되고 있는 정관평 재방언 사업과 《대종경》 편수사업 등을 비롯한 공부 사업 양 방면의 모든 성업에 있는 힘과 정성을 모으는 동시에 각자의 도업(道業)에도 숨은 공을 쌓고 또 쌓아서 대종사님의 정전심법(正傳心法)과 선배 제위의 창립정신을 오롯이 이어 받드는 위없는 정각정행의 길, 대 추모의 길로 다 함께 발맞추어 나가기로 다시 한 번 마음을 추어잡아야 하겠다.”

            1951년(원기36) 5월 21일 수위단회에서 정식으로 ‘교서편집위원회’를 구성했다. 동년 11월 20일에 ‘대종경편집 자료모집 요항’에 대한 교무부 공한을 발송함과 더불어 광범위하게 법설 자료를 수집하기 시작했다. 1953년(원기38) 제6회 임시수위단회에서는 ‘대종경편수위원회’를 발족했으며, 대종경편수위원회는 1957년(원기42) 4월, 대종경편수위원회 전문위원 회의를 통해서 편수 마무리 작업으로 《대종경》 품장(品章)의 골격을 완성했다. 이에 정산종사는 동년 개교 경축식에 치사하기를 “정관평 재방언 사업과 대종경 편수 사업과 장학회 사업 등에 서로 주인이 되어 한 가지 이 대업을 계속 수행하자”(《정산종사법어》 경륜편19)고 했다.

            1958년(원기43)에는 정기수위단회에서 정화사를 발족하여 위원 및 직원을 선정했으며, 동년 5월 5일 장수교당에서 정화사가 발족된 후 대종경편수위원회는 자동적으로 해체되었다. 《대종경》 발간 추진 업무를 정화사에서 계승하여 자문판 초안을 마련하고 100일간 공람을 거쳤다. 이어서 프린트판 자문본에 각 위원들로부터 개별적으로 접수된 의견과 교무훈련 끝에 개최된 여러 회의에서 결의된 재편수요강에 따라 다시 1년간 면밀한 재수정과 첨삭보완 등 여러 차례 공람을 실시했다. 1959년(원기44) 11월 11일 재자문판 초고를 공람했고, 같은 해 자문판 초안을 3차례 공식 자문했다.

            1961년(원기46) 12월 25일 정산은 《정전》 및 《대종경》의 편수 완결 촉진에 관한 특별유시를 통해 가능하면 신년 4월 이내에 편찬하도록 촉구했다. 1962년(원기47) 1월 24일 정산의 열반으로 인해 대산종사가 종법사로 추대되어 《대종경》 편수사업을 계승하게 된다. 마침내 1962년(원기47) 2월 21일, 제5회 임시수위단회에서 《정전》과 《대종경》을 합간하여 《원불교교전》으로 발간하기로 의결했으며, 동년 6월 26일부터 7월 5일까지 본 교서는 최종 감수위원회의 감수를 거친 후 발간 완결이 확정되었다.

            7월 26일 ‘교전의 완결확정 및 발간에 관하여’라는 글을 발표한 후 8월 7일 동아출판사와 정식 인쇄 계약을 맺게 되었다. 8월 9일부터 9월 8일까지 4차례의 교정을 거친 후 9월 24일 인쇄가 완료되어 1962년(원기47) 9월 26일 《원불교교전》으로 발간함으로써 소태산의 법설이 경전으로 완성되었다.
          </string>

          <string name="info_content4_title2">
            《대종경》 편수에 사용된 기초 자료로는 〈종화대강〉 노트를 비롯하여 소태산이 친감하여 기관지를 통하여 발표된 법설이 주를 이룬다. 발굴 자료는 《월말통신》ㆍ《월보》ㆍ《회보》 등이며, 여기에 소태산 재세 시 123편의 법설을 친감하여 발표한 자료들이다. 《월말통신》 창간호(1928. 5.)~제36호(1932. 5.)에 30편의 법설자료, 《월보》 제37호(1932. 6.)~제47호(1933. 5.)에 12편의 법설자료, 《회보》 제1호(1933. 5.)~제65호(1940. 6.)에 81편의 법설자료를 발굴했다. 또한 소태산의 친제가사 및 서한 등이 있다.

            특히 《대종경》 서품은 《불교정전》 ‘개선론’에 수록된 《조선불교혁신론》 자료들이 주를 이루고 있다. 본 자료 수합에 주도적 역할을 한 이공전은 “대종경 법문은 1부 소태산 재세 시 감정자료, 2부 기관지에 공간(公刊)된 자료, 3부 제자들의 수필 자료, 이외에도 기록되지 않은 자료 중 정황상 꼭 필요한 부문은 4부 자료로 삼았다”고 했다. 1958년(원기43) 5월 5일 정화사의 발족으로 그동안 대종경편수위원회가 수집한 자료 16품 650건을 인계받았으며, 추가로 수집된 자료까지 합하여 거의 800여건에 이른다.

            법설 자료가 많으면 오히려 읽는 사람들에게 혼선을 준다는 ‘경다반미인(經多返迷人)’의 속담처럼, 소태산의 평시 교훈과 중복 산만을 피하고 수지독송에 요령잡기 편리하도록 한다는 방침에 따라 모든 자료가 정리되었다. 많은 자료 중에서 간결명료한 건을 먼저 선별 취합하고, 긴 문장은 부득이한 것을 제외하고 축약하며, 중복된 자료는 통합 정리한 것이다.
          </string>

          <string name="info_content5_title2">
              ① 《대종경》은 《정전》과 더불어 원불교의 ‘기본 경전’이다. 소태산의 사상 전반이 여기에 담겨 있다. 때문에 《정전》과 더불어 원불교사상의 근간이 되는 경전이다.

              ② 《대종경》은 ‘통경(通經)’으로서의 의의를 가진다. 정산은 “대종경은 그 교리로 만법을 두루 통달케 하여주신 통의 경전이라”(《정산종사법어》 경의편2)고 했다.

              ③ ‘언행록’으로서의 의의를 들 수 있다. 소태산은 대각 후 28년 동안 창생 구제의 교법을 설했다.

              이처럼 《대종경》은 소태산이 법회나 일상생활 속에서 제자들에게 설한 법문을 당대의 제자들이 기록한 것을 편집하여 간행한 언행록이라는 점이 특징이다. 따라서 언행록으로서의 《대종경》은 소태산의 실제적ㆍ사실적인 면모를 보여주는 경전으로 직접 교훈을 받드는 것과 같은 의의가 있다. 柳聖泰〉
          </string>

        <string name="info_content1_title3">
            원불교의 불교관계 보조 경전. 《불조요경》은 1965년(원기50) 원불교 정화사에서 편찬 발행하여 사용하고 있는데, 각 경마다 의역과 한문 원본이 실려 있다. 현재 사용하는 《불조요경》에 수록된 경론은 다음과 같다. 소태산대종사가 대각을 이룬 후 몽감(夢感)으로 구해보고 나서 연원을 석가모니 부처에게 정했다는 《금강경(金剛經)》과 각종 각파에서 모두 받드는 《반야심경(般若心經)》, 최초의 동전(東傳) 불경으로 되어 있는 《사십이장경(四十二章經)》, 인과경(因果經)의 종요(宗要)인 《현자오복덕경(賢者五福德經)》과 《업보차별경(業報差別經)》, 보조지눌(普照知訥)의 《수심결(修心訣)》, 보명(普明)의 〈목우십도송(牧牛十圖頌)〉, 그리고 몽산덕이(蒙山德異)의 〈휴휴암좌선문(休休庵坐禪文)〉이 수록되어 있다.
        </string>

        <string name="info_content2_title3">
            1965년에 편찬 발행하여 사용되고 있는 《불조요경》이 만들어지게 되는 과정의 최초의 기원은 소태산의 대각과 불교와의 관련으로부터 시작한다. “대종사 대각을 이루신 후, 마음에 홀로 기쁘고 자신이 충만하여, 그 경로를 생각하시되 ‘순서 알기가 어렵다’ 하시고, ‘강연히 말하자면 자력으로 구하는 중 사은의 도움이라’ 하시었다. 대종사 다시 생각하시기를 ‘동양에는 예로부터 유ㆍ불ㆍ선 삼교가 있고, 이 나라에도 근래에 몇 가지 새 종교가 일어났으며, 서양에도 몇 가지 종교가 있다 하나, 내가 지금까지 그 모든 교의를 자상히 들어본 적이 없었으니, 이제 그 모든 교서를 한 번 참고하여, 나의 얻은 바에 대조하여 보리라’ 하시고, 이웃 사람들에게 부탁하여 그 경전들을 약간 구하여 대략 열람하시었다.

            당시 열람하신 경전은, 유교의 《사서》와 《소학》, 불교의 《금강경》ㆍ《선요》ㆍ《불교대전》ㆍ《팔상록》, 선가(仙家)의 《음부경》ㆍ《옥추경》, 동학의 《동경대전》ㆍ《가사》, 기독교의 《구약》ㆍ《신약》 등인 바, 그 중 특히 《금강경》은 꿈으로 그 이름을 아셨다고 한다. 대종사, 경전들을 열람하신 후 말씀하시기를 ‘나의 안 바는 옛 성인들이 또한 먼저 알았도다’ 하시고, ‘모든 경전의 뜻이 대개 적절하여 별로 버릴 바가 적으나, 그 중에도 진리의 심천이 없지 아니한 바, 그 근본적 진리를 밝히기로는 불법이 제일이라, 석가모니불은 진실로 성인들 중의 성인이라’ 하시었다.

            대종사 또 말씀하시기를 ‘내가 스승의 지도 없이 도를 얻었으나, 발심한 동기로부터 도 얻은 경로를 돌아본다면 모든 일이 은연중 과거 부처님의 행적과 말씀에 부합되는 바 많으므로, 나의 연원을 부처님에게 정하노라’ 하시고, ‘장차 회상을 열 때에도 불법으로 주체를 삼고, 모든 교법도 마땅한 바를 따라 응용하여, 완전무결한 큰 회상을 이 세상에 건설하리라’고 내정하시었다”(《원불교교사》 제1편 제3장).

            이 내용을 보면 소태산이 대각한 후, 그 대각의 연원을 불교에 정하면서 시작한다고 볼 수 있다. 또한 1919년(원기4) 10월 6일에, 소태산은 저축조합의 이름을 고쳐 불법연구회기성조합이라 하고, 모든 기록에도 일제히 불법의 명호를 쓰게 하면서 “이제는 우리가 배울 바도 부처님의 도덕이요 후진을 가르칠 바도 부처님의 도덕이니, 그대들은 먼저 이 불법의 대의를 연구해서 그 진리를 깨치는 데에 노력하라.

            내가 진작 이 불법의 진리를 알았으나, 그대들의 정도가 아직 그 진리 분석에 못 미치는 바가 있고, 또는 불교가 이 나라에서 여러 백 년 동안 천대를 받아 온 끝이라, 누구를 막론하고 불교의 명칭을 가진 데에는 존경하는 뜻이 적게 된지라, 열리지 못한 인심에 시대의 존경을 받지 못할까 하여 짐짓 법의 사정진위(邪正眞僞)를 막론하고 오직 인심의 정도를 따라 순서 없는 교화로 한갓 발심 신앙에만 주력해 왔거니와, 이제 그 근본적 진리를 발견하고 참다운 공부를 성취하여 일체 중생의 혜복 두 길을 인도하기로 하면 이 불법으로 주체를 삼아야 할 것이며, 불교는 장차 이 나라의 주교(主敎)가 될 것이요, 또한 세계적 주교가 될 것이니라.

            그러나 미래의 불법은 재래와 같은 제도의 불법이 아니라, 사농공상을 여의지 아니하고, 또는 재가출가를 막론하고 일반적으로 공부하는 불법이 될 것이며, 부처를 숭배하는 것도 한갓 국한된 불상에만 귀의하지 않고 우주 만물 허공 법계를 다 부처로 알게 되므로, 일과 공부가 따로 있지 아니하고, 세상일을 잘하면 그것이 즉 불법 공부를 잘 하는 사람이요, 불법공부를 잘하면 세상일을 잘하는 사람이 될 것이며, 또는 불공하는 법도 불공할 처소와 부처가 따로 있는 것이 아니라, 불공하는 이의 일과 원을 따라 그 불공하는 처소와 부처가 있게 되나니, 이리 된다면 법당과 부처가 없는 곳이 없게 되며, 부처의 은혜가 화피초목 뇌급만방하여 상상하지 못할 이상의 불국토가 되리라”(《원불교교사》 제1편 제5장)고 했다.

            불법에 대한 주체 선언과 아울러 장래에 혁신 또는 건설하고자 하는 불교의 모습에 대하여 말하고 있는 것이다. 또한 불교와의 인연과 《불조요경》의 탄생과정은 불법연구회라는 이름을 가지고 본격적인 교화와 아울러 불교에 대한 연구를 하던 초기교단의 역사와 같이한다. 현재 《불조요경》에 편입되어 있는 대부분의 경전은 초창기 불법연구회의 기관지인 《회보》를 통하여 번역ㆍ연구되고 있었다. 원불교에서는 회원들간의 공부와 상호연락 공지사항을 알리기 위해 조그마한 기관지를 발행했다. 《월말통신》ㆍ《월보》ㆍ《회보》로 이어지는 이 기관지는 1928년(원기13)부터 시작하여 1940년(원기25) 6월 《회보》 제65호를 내고 종간했다.

            이 가운데 1933년(원기18) 8월부터 발간된 《회보》에 회원 상호간의 불교연구를 위해 각종 불교관계 서적이 해설 또는 역해되어 있다. 이 가운데 소개된 다수의 경론들이 《불조요경》에 편입되었다. 《회보》 제14호에 게재된 《죄복보응경》, 제15호에 게재된 《불설현자오복덕경》, 제17~18호에 게재된 《사십이장경》, 제21~22호에 게재된 《선악업보차별경》은 서대원의 해석, 제26~30호에 게재된 《금강경》은 정산종사의 해석, 제54~65호에 게재된 《수심결》은 송도성의 해석, 제59호에 게재된 보명의 〈목우십도송〉 등이 있다. 여기에서 소승경전류와 인과 관련 경전들은 대개 서대원에 의하여 설명이 되어 있고, 대승경전은 정산에 의하여 소개되고, 조사의 어록들은 송도성에 의하여 소개되고 있다.

            이를 참고하면 대개 원불교의 불교탐구와 불교관련 서적의 주된 연구는 정산ㆍ서대원ㆍ송도성을 중심으로 이루어지고 있다. 이상과 같이 기관지로서 회원들간의 상호연락과 상호 공부를 하던 불법연구회는 점차로 체계화된 교재의 필요성을 느끼게 되었다. 그리하여 한 권의 교재를 만들게 되는데, 그 동안 사용하던 《보경육대요령》을 원불교 고유의 내용으로 하고, 권을 달리하여 그 동안 《회보》를 통해 공부해 오던 불교의 경론들을 첨가하고 있다. 현 《정전》에 해당되는 《불교정전》 1권은 원불교 초기교서의 집대성판으로, 소태산이 친감하여 1943년(원기28) 발행했다.

            이 과정에서 1940년(원기25) 10월 소태산은 도일(渡日)차 부산 남부민교당에 유가(留駕) 중 〈목우십도송〉과 《사십이장경》을 《불교정전》에 첨가하라고 하명했다. 《불교정전》의 내용은 전 3권으로 되어 있으며, 제2권에는 《금강경》ㆍ《반야심경》ㆍ《사십이장경》ㆍ《죄복보응경》ㆍ《현자오복덕경》ㆍ《업보차별경》 등 불가(佛家)의 경(經)을, 제3권에는 《수심결》ㆍ〈목우십도송〉ㆍ〈휴휴암좌선문〉ㆍ 의두요목 등 조사(祖師)들의 논(論)을 실었다.

            《불교정전》 1권은 1962년(원기47) 《정전》으로 편수, 《대종경》과 합본하여 《원불교교전》으로 발행했고, 2ㆍ3권은 1965년(원기50) 《불조요경》으로 간행되었다. 《불교정전》 3권에 수록된 의두요목은 정선된 20조만이 《정전》에 편입되었다. 《불조요경》은 원불교의 보조경전으로 원불교 사상과 관련이 깊은 불경과 조사의 글들을 수록하여 원불교 교리를 이해하는데 도움이 되도록 했다. 《불조요경》의 각 경론은 원문과 의역이 실려 있다.
        </string>

          <string name="info_content3_title3">
              《불조요경》에 실린 경론들은 크게 세 부류로 구분된다. 하나는 대승경전류, 둘은 인과경전류, 셋은 수행상 필요한 선(禪)관련 논서류이다. 이 세 부류 가운데 편수위원들이 가장 중요시했던 것은 대승경전인 《금강경》과 《반야심경》으로 판단이 된다. 그 이유는 《불조요경》 편찬회의 과정을 보면 항상 《금강경》과 《반야심경》은 1부에 올라오게 되는 것을 통해서이다. 다소 방편적인 성격을 가진 인과경류는 당시 편찬과정에서 생략하자는 의견이 나온 것을 본다면 당시 편수위원들의 생각에는 《금강경》과 《반야심경》에 비해 그 중요성이 덜하다고 여기고 있는 것을 알 수 있다.

            《수심결》이나 〈목우십도송〉ㆍ〈휴휴암좌선문〉 등은 경전이 아닌데도 같은 반열에 오르게 된 것은 다음과 같은 이유라고 볼 수 있다. 하나는 실제 조사들이 수행했던 과정이 잘 드러나 있어 수행상의 과정을 잘 밝힐 수 있다. 둘은 비교적 짧은 문장으로 되어 있어서 《불교정전》 편찬 지침인 평이간명의 원칙에 맞는다. 셋째는 실천적이고 실용적이다. 이러한 이유로 조사들의 글이 《불조요경》에 올라가게 된 것이다.

            그러면 이러한 경론들은 원불교의 교리와는 어떠한 상관관계가 있는가에 대하여 알아보면 다음과 같다. 우선 원불교의 교리는 일원상 진리를 핵심으로 하고 있다. 이러한 일원상의 진리를 인식하는 논리로서 자주 사용되는 논리가 바로 진공묘유(眞空妙有)이다. 이러한 진공묘유의 현실적 구체적 표현이 바로 불생불멸 인과보응이라고 할 수 있다. 나머지 조사들의 논서인 〈목우십도송〉ㆍ〈휴휴암좌선문〉ㆍ《수심결》 등은 모두 다 선종계열의 논서들이라고 볼 수 있는 것들이다. 비교적 특이한 선택으로 보이는 《사십이장경》 또한 중국의 송대 이후 선종계열의 사람들이 일상적인 경전으로 간주한 것을 보면 이 또한 선종계열의 서적이라고 볼 수 있는 것이다.

            《금강경》 또한 선종적인 분위기를 많이 가지고 있는 우리나라 불교계에서도 매우 중요한 경전으로 사용되는 것을 보면, 《금강경》을 선택하게 된 것은 우선적으로 소태산의 대각과 불법에의 연원과도 상관성이 있다고 볼 수 있지만, 그 당시 비교적 쉽게 구하고 접할 수 있었던 《금강경》의 선적(禪的)인 부분도 상당히 중요하게 보아야 할 점이다. 《반야심경》은 《회보》에서는 보이지 않는 경전이지만 유독 유일하게 선택된 경전으로 그 이유는 다음과 같이 유추해 볼 수 있다. 곧 《반야심경》은 반야사상이 담긴 대승경전이지만, 비교적 짧은 경전이라 한국불교계에서 주문과 같은 성격으로 많이 수지독송하고 있는 것을 감안한다면, 이것 또한 우리나라 전체적인 불교의 분위기 속에서 선택된 것으로 보인다.

            이상의 내용을 종합해보면 원불교에서 불법에 연원을 두는 그 핵심은 《금강경》과 《반야심경》을 중심으로 한 불교의 반야사상이라고 할 수 있는데, 이 반야사상은 바로 소태산의 깨달음과 깨달음의 지혜인 반야지가 각증(覺證)의 차원에서 만나서 일맥상통하게 되는 것을 말하는 것이라고 할 수 있다. 인과경류가 선택된 것은 일반인들에게 비교적 평이 간명하게 인과의 사상을 전달할 수 있는 경들이라 선택되었다고 볼 수 있다. 《불조요경》에 실린 대부분의 경론들이 선종의 영향 하에 있는 경론들인 것을 본다면 소태산의 《불교정전》 편찬 정신인 실천적이고 실용적인 부분을 강조할 수 있는 요긴한 경론들로 파악이 되었기 때문이다.
          </string>

        <string name="info_content4_title3">
            《불조요경》 결집의 의의는 바로 소태산의 대각을 불법에 연원했다는 것과 앞으로 회상을 열 때도 불법으로 주체를 삼고자 했던 소태산의 의지가 발현된 것으로 보인다. 그러나 소태산은 불교의 수많은 경론들을 모두 다 참고하는 것은 새 시대의 생활에 맞지 않는다고 파악하면서 그 요체를 간략하게 드러내고 있는 짧은 내용의 소수 경론들을 선정하여 불교정전을 만드는데 편입하고 있다.

            이상을 종합하면 소태산은 깨달음의 경지에서 반야지의 체험, 불법과의 만남, 석가모니불과의 만남을 통하여 불법에 연원하고 앞으로 불법으로 세상을 구하는 주체로 하려고 하나 수많은 경들 가운데 그 핵심이 명확하고 간결한 경전을 위주로 하여 불교의 경론들을 정전에 편입하여 사용하게 되었고, 이는 결국 《불조요경》에 거의 그대로 편입되고 있다. 따라서 《불조요경》의 편찬은 불법과의 연원관계와 불법의 주체를 천명하는 것을 확인하는 후속 작업임과 동시에 기존의 불교를 바라보는 소태산의 관점과 미래 불교의 방향이 나타나는 교재라 하겠다. 《불조요경》에 실린 경론들의 성격은 원불교의 일원상 진리인 불생불멸과 인과보응의 교리 구조를 이해하기 위한 보충적인 교재임을 확인할 수 있다.〈金道公〉
        </string>

          <string name="info_content1_title4">
              원불교 기본교서의 하나. 소태산대종사가 1926년(원기11)에 허례를 폐지하고 예(禮)의 근본정신을 드러내고자 ‘신정의례’를 제정한 후, 1935년(원기20)에 《예전》을 편찬 발행했다. 그 후로 더욱 수정 보완하여 1968년(원기53)에 다시 발행했다. 그 내용은 사회생활 속에서 인간과 인간과의 관계를 원만히 유지하고 발전시키기 위해 필요한 문제를 예의 규범으로 정한 통례편, 가정생활에 있어서 출생으로부터 성년ㆍ결혼ㆍ회갑ㆍ상장(喪葬)ㆍ제사에 이르기까지 인간 일생의 예법을 규정한 가례편, 교단에서 각종 종교의식을 행하는 규범을 정한 교례편으로 구성되어 있다. 원불교의 모든 예법이나 예식 행사는 이 《예전》에 근거하여 행하게 된다.
          </string>

          <string name="info_content2_title4">
              원불교는 개화기와 일제강압기에 우리 민족이 당면한 역사적 과제를 해결하기 위해서 조용한 가운데 개혁적 자세를 견지하면서 발전했다. 일제는 조선총독부를 통해서 종교계 친일세력을 육성ㆍ보호ㆍ이용함과 동시에 종교계 세력을 분할 통치하여 결집된 힘으로 성장하는 것을 방지하기 위해 종교정책의 변화를 시도했다. 특히 1920년대는 국내외에서 독립운동이 활발하게 전개됨에 따라 강압적인 통치에 한계를 느낀 일제는 문화정치를 내세워 회유를 통한 민족분열정책으로 선회했다.

            그러한 가운데 시대사조는 급격히 변화하고 있었으며, 종교ㆍ사회ㆍ문화적 환경 또한 변모하고 있었다. 따라서 종교ㆍ사회ㆍ문화적 환경을 주도할 본질로서 예의 변화가 요청되었던 것이다. 소태산은 1917년(원기2) 8월에 제자들과 함께 저축조합(貯蓄組合)을 창설하여 제자들로 하여금 술과 담배를 끊고, 의복과 음식 등을 절약하여 생긴 금액을 저축하게 했다. 이러한 일련의 시도는 소태산의 종교적인 지도력에 바탕하여 근검절약과 허례타파의 정신을 실천하는 구체적인 모습인 것이다.

            이러한 정신은 당시 예법을 바라보는 관점에도 영향을 준다. 당시의 예법이 너무나 번거로워 사람들의 생활에 많은 구속을 주고, 경제방면에도 공연한 낭비가 되어 사회의 발전에 장애가 되고 있음을 보고 1926년(원기11) 2월에 신정의례(新定儀禮)를 발표하여 다음과 같이 혁신예법의 내용을 구체적으로 제시했다.

            ① 출생의 예：입태(入胎) 전후에 산모와 가권이 주의하는 법, 산아 명명하고 출생 표기 세우는 법, 축의 등을 저축하여 교육비에 충용하는 법 등.

            ② 성년의 예：성년식 거행하는 법, 성인으로 대우하는 법.

            ③ 혼인의 예：혼인 소개소 두는 법, 약혼하는 법, 새 식순에 의하여 결혼하는 법, 절약된 금액으로 공익사업하는 법 등.

            ④ 상장(喪葬)의 예：간략한 복표로 최고 49일 착복(着服)하는 법, 새 식순에 의하여 출상(出喪)하는 법, 절약된 금액으로 공익사업하는 법, 풍수 명당설을 타파하고 공원 묘각(廟閣) 건설하는 법 등.

            ⑤ 제사의 예：장차 자녀와 은법 자녀가 동일한 기념주 되는 법, 새 식순으로 기념하는 법, 절약된 금액으로 공익 사업하는 법 등.

            신정의례는 사람의 출생으로부터 사후의 제례에 이르기까지 인간생활의 전반에 걸쳐 번거롭고 미신적인 풍속을 탈피하고 실질과 공익에 바탕을 둘 것을 주된 이념으로 삼았다. 또한 원불교의 사기념예법(四紀念禮法)을 발표했으니, 그 구체적인 내용은 다음과 같다.

            ① 공동생일기념：회상의 생일과 교도들의 공동 생일을 한 날로 합동 기념하자는 것.
            ② 명절기념：재래의 수많은 명절들을 한 날로 교당에서 합동 기념하자는 것.
            ③ 공동선조기념：부모 이상 선대의 모든 제사를 한 날로 공동 기념하자는 것.
            ④ 환세기념(換歲紀念)：새 해를 교당에서 공동 기념하자는 것.

            이와 같이 신정의례와 사기념예법을 실행함으로써 각자의 생활에 도움을 얻을 뿐만 아니라, 절약된 금액으로 공익사업을 하라고 권장했다. 허례허식을 규제하자는 현실적 개혁에 머무르지 않고 혁신예법을 실행하여 절약된 금액을 공익사업에 사용하도록 했음은 인간개조, 생활개혁, 사회개조 등을 가능케 하는 정신혁명이라고 할 수 있다. 더욱이 강제성을 띠지 않고 “이해 있는 이들부터 먼저 실행하라”는 부촉과 스스로 모범을 보인 일은 또 하나의 특징으로 꼽을 수 있을 것이다.

            원불교의 혁신예법은 당시의 사회적 요구에 부응하는 혁신적 결단이었다. 《주자가례(朱子家禮)》가 중심이 된 조선시대의 예법이 지나치게 형식적이고 번거롭고 까다로웠으며, 한편으로 미신풍속에 깊이 빠져 있었던 상황을 개혁하기 위해서 소태산은 저축조합과 신정예법, 사기념예법을 발표한 것이다. 그리고 교도들은 실질적이고 간편한 혁신예법을 서로 앞장서서 실행했다.
          </string>

          <string name="info_content3_title4">
              ① 《예전》의 발간：소태산은 1926년(원기11)에 허례를 폐지하고 예의 근본정신을 드러내고자 혁신예법으로서 신정의례와 사기념예법을 제정한 후, 1930년(원기15)에는 《예전》 편성에 들어갔다. 그 후 약 5년간의 편수과정을 통하여 1935년(원기20) 8월에 원불교 기본교서의 하나로서 《예전》을 발간했다. 《예전》의 총론에서는 신정의례의 대요를 다음과 같이 밝히고 있다.

            “인생은 우주만령(宇宙萬靈)의 주인이요 영장(靈長)이다. 이 주인과 영장으로서 만령에 우월한 예법이 없고 보면 어찌 그 주인과 영장의 가치를 일우리요. 그러함으로 몯은 예법이 과거로부터 있엇으나 시대와 인심을 따라 과거에는 적합하든 예법이라도 현재에 와서는 적합치 못하는 수가 있고 현재에는 적절한 예법일지라도 미래에 가서는 부적당할 수가 있나니 우리는 이에 각성하야 시대와 인심을 딸어서 구례(舊禮)에만 집착할 것이 아니라, 신구(新舊)를 물론하고 적절한 예법을 발견하야 그 예법에 대한 실행이 많으면 많은 그대로 정성이 많으면 많은 그대로 일반 사회에 발전을 도와주게 하며 유익은 주게 할지언정 그 반면 몯은 예식을 행하는 대로 일반사회의 발전을 장애하며 해독은 주지 않게 하기로써 신제예전(新制禮典)을 편성하는 바이다. 시창십오년(始創十五年) 류하절(榴夏節).”

            이것은 구습에 대한 집착을 버리고 시대에 적절한 예법을 통하여 사회 발전과 유익을 목표로 하는 예법임을 분명하게 드러낸 것이다. 《예전》의 내용은 총론과 9편의 예로 구성되어 있다. 그 성격은 출생례(出生禮)ㆍ성년례(成年禮)ㆍ혼례(婚禮)ㆍ상장례(喪葬禮)ㆍ제례(祭禮)와 같은 가례와 유공인상제례(有功人喪祭禮)ㆍ사기념례(四紀念禮)ㆍ학위승급례(學位昇級禮)ㆍ설법례(說法禮)와 같은 교례의 두 가지로 대별된다.

            위에서 나타나듯이 《예전》은 신정의례와 관혼상제 및 사기념예법을 중심으로 하고, 유공인상제례, 학위승급례, 설법례 등을 싣고 있다. 그 중에서 관혼상제의 예는 전통예법인 《주자가례》의 차서와 체제와 유사한 점이 있지만, 예식의 간소화나 경비의 절약과 보시 등 당시로서는 매우 혁신적인 내용을 담고 있다.

            “한 제자 여쭙기를 ‘관혼상제의 모든 예식에 다 절약을 주로 함이 옳사오리까.’ 대종사 말씀하시기를 ‘모든 예식에 과도한 낭비는 다 삼갈 것이나, 공익사업에 헌공하는 바도 없이 한갓 인색한 마음으로 절약만 하는 것은 혁신 예법의 본의가 아니며 또한 같은 절약 가운데도 혼례는 새 생활의 비롯이니 절약을 주로하여 생활의 근기를 세워줌이 더욱 옳을 것이요, 장례는 일생의 마침이니 열반인의 공덕에 비추어 후인의 도리에 소홀함이 없게 하는 것이 또한 옳으리라.’”

            소태산은 1930년부터 《예전》 발행을 준비해 오다가 총독부의 ‘의례준칙’ 제정과 전북의 《의례편람》 발표 소식을 접하고, 그것을 참고하여 발행한 것으로 보인다. 하지만 《예전》에는 ‘의례준칙’과 《의례편람》에서 언급하지 않은 출생의 예, 성년의 예를 제시함으로써 서로 구별된다. 그리고 종교적인 입장에서 가례와 교례를 제시하는 등 독창적인 내용이 담겨져 있는 점을 특징으로 꼽을 수 있다.

            ② 《예전》의 변천：소태산의 열반 후 법통을 계승한 정산종사는 교단의 발전과 국민의례 교육의 긴급함을 느끼고 《예전》의 증보개편을 착수했다. 그 결과 1951년(원기36) 9월에 《예전》 전3편을 탈고하고, 이듬해인 1952년(원기37) 6월에 임시판으로 발간했다. 《예전》(임시판)은 제1편 조신(操身)의 예(19장)ㆍ제2편 가정의 예(8장)ㆍ제3편 교회의 예(16장)로 구성되어 있다.

            이를 종전의 《예전》과 비교하여 살펴보면 조신의 예(19장)가 새로 편입되었고, 가정의 예에 회갑(回甲)ㆍ천도재(薦度齋)가 증보되었다. 아울러 교회의 예에 봉불(奉佛)ㆍ법회(法會)ㆍ득도(得度)ㆍ은법결의(恩法結義)ㆍ대사(戴謝)ㆍ봉고(奉告)ㆍ특별기도(特別祈禱)ㆍ축하(祝賀)ㆍ영모전(永慕殿)ㆍ영모원(永慕園)ㆍ대향(大享)ㆍ교의(敎儀) 등이 새로 편입되고, 그 밖의 예도 많이 개편되었다. 그 중 조신의 예는 개인의 몸 가지는 통례로써 모든 사람이 예의 근본을 닦게 하는 요법이 되고, 영모전 대향례법(大享禮法)은 기념일과 기념묘우(廟宇)를 통일하여 소태산 이하 역대 열위선영(列位先靈)께 공동 향례를 올리도록 제정되었다.

            이에 따라 1953년(원기38) 6월 1일 일제히 하향(夏享)을 거행함으로써 원불교는 새 대향(大享) 예법을 실행하기 시작했다. 또한 ‘통론’(조신의 예)과 ‘변의(辯疑)’(가정의 예ㆍ교회의 예)는 《예전》(임시판)에 나타나는 특징이다. 통론에는 “평범한 가운데 진리가 있고 비근(卑近)한 내면에 법도가 있어서 만일 정성으로써 수행하지 아니하고는 능히 그 실경(實境)에 도달하기가 어려울 것이니 어찌 한갓 쉽게만 생각할 수 있으리요”와 같이 예법의 실행을 권면하고 있다. 또한 변의에는 예법의 실행에 따른 의문사항을 8문항(가정의 예)과 7문항(교회의 예)으로 제시하고, 그에 대한 설명을 하고 있다.

            이 내용은 훗날 현행 《예전》으로 재편되는 과정에서 생략되고, 《정산종사법어》 예도편에 대부분 편성되었다. 그 후 《예전》(임시판)은 수정 보완되어 1968년(원기53) 3월에 현행 《예전》으로 발행되었다. 그 내용은 예의 근본정신과 《예전》 편성의 목적을 밝힌 총서편과 사회생활 속에서 인간관계를 원만히 유지하고 발전시키기 위해 필요한 문제를 예의 규범으로 정한 통례편(18장), 가정생활에 있어서 출생으로부터 성년ㆍ결혼ㆍ회갑ㆍ상장ㆍ제사에 이르기까지 인간 일생의 예법을 규정한 가례편(8장), 원불교에서 각종 의식을 행하는 규범을 정한 교례편(13장)으로 구성되어 있다.

            따라서 원불교의 모든 예법이나 예식 행사는 《예전》에 근거하여 실시하고 있다. 결국 원불교 《예전》이 완성되기까지는 소태산의 대각 이후 약 53년의 발전과정이 소요되었다. 현행 《예전》의 구성에 비추어보면, 1935년(원기20)에는 9편의 내용이 가례편과 교례편에 해당하고, 1952년(원기37)에 조신의 예가 새롭게 편성됨으로써 통례편으로 확정되었다. 하지만 시대에 맞는 예법이라는 점을 감안할 때 1968년(원기53)에 발행된 《예전》의 구체적인 내용은 앞으로도 연구 보완의 노력을 계속 기울여야 할 것으로 보인다.
          </string>

              <string name="info_content4_title4">
                  ① 사회질서의 확립：일반적으로 종교의례는 절대 신비를 현실에서 재현하여 신도 대중을 그 신비에 참여시키는 기능을 수행한다. 따라서 사회가치나 집단을 인간과 초자연, 성스러운 것과 연결함으로써 사회가치, 계층의 존재 등에 정당성을 제공한다. 하지만 다른 한편으로 보면 종교의례가 현실생활과 직결되지 않거나 너무 형식이 번잡하여 사회생활 속에서 그 예법을 실천하기가 어려웠던 점이 있었다.

                이에 비하여 원불교의 예법은 사회의 질서를 확립하는 대사회교화적 의미를 가지고 있다. 정산 역시 ‘예는 원래 시대와 국토에 따라 그 형식이 한결 같지 아니할 뿐 아니라, 지금은 묵은 세상을 새 세상으로 건설하는 중요한 시기에 당한지라’고 하여 새로운 문명사회를 건설하기 위한 예법 개혁의 당위성을 밝히고 있다. 이와 같이 《예전》의 특징으로써 사회질서의 확립을 들 수 있을 것이다. 원불교 예법은 예법의 사회화 이념에서 이루어졌기 때문에 어떻게 하면 사회질서가 확립되는 가에 중점을 두고 있다.

                《예전》의 통례편은 사회생활 속에서 인간과 인간과의 관계를 원만히 유지하고 발전시키기 위해 필요한 예의규범을 정한 것이다. 뿐만 아니라 가례편을 살펴보더라도 사회질서의 확립을 중시하는 점을 알 수 있다. 《예전》은 개인의 신앙과 수행에만 그치거나 교단의 의례로써 국한되는 것이 아니라, 사회질서를 확립하여 ‘예법의 사회화’를 지향한다는 측면에서 깊은 의미를 내포하고 있다.

                ② 허례허식의 폐지：과거의 예법과 그 근본정신에 있어서 상통하면서도 예를 실천하는 방법이나 형식이 시대에 맞고 간소화된 《예전》은 여러 측면에서 혁신예법의 실제를 보여주고 있다. 번거로울 뿐만 아니라 경제적 낭비를 야기하는 허례허식의 폐지를 《예전》이 지니는 특징으로 들지 않을 수 없다. 허례허식 폐지의 주창은 ‘대종사께서 조선의 근대예법이 너무나 번거하여 인류 생활에 많은 구속을 주게 하고 또는 경제방면에도 무단한 허비를 나게 하여 도리어 사회발전상 장애된 바가 있음을 개탄하사 일찍이 그 개혁에 유의하셨던바’라는 데에서 잘 드러난다.

                소태산은 출생과 성년, 혼인, 상장, 제사의 예에서 허례허식을 다음과 같이 진단하고, 각각 그에 따른 혁신예법을 제시했다. 소태산은 출생부터 제사에 이르기까지 전통예법이 허례허식에 기울어졌음을 진단하고 그 모든 구속과 허례를 일체 타파하고 개혁하기 위해 《예전》을 발행한 것이다. 물론 처음에는 각각의 예를 실행함에 있어서 종족 향리의 많은 비방은 물론이요, 제자들의 이해가 부족한 점도 있었으나, 그 근본정신을 세움으로써 이해를 도모했다.

                ③ 공익실현의 원천：《예전》 편성의 목적은 ‘누구든지 이대로 잘 실행한다면 예의 본말을 아울러 얻는 동시에 세상의 발전 향상에 한 도움을 얻게 될 것’이라는 데에서 알 수 있듯이 세상의 발전과 향상에 도움을 얻는 것이라고 할 수 있다. 아울러 혁신예법을 시행함으로써 절약된 금액으로 공익사업을 하는 동시에 각자의 생활에도 도움을 얻도록 했다. 출생의 예를 실행하여 절약된 금액은 불사나 공공사업 또는 유아의 장래 교육비로 사용하며, 혼인의 예를 실행함으로써 생긴 금액은 생활기금으로 적립함과 아울러 회갑의 예를 통해 절약된 금액은 양로기금으로 적립하라고 권면하는 것이다.

                사회질서를 확립하는 예법을 실행함에 있어서 허례허식을 폐지하고, 그 절약된 금액으로 공익을 실현하도록 함으로써 실질적으로 삶에 도움이 되면서 인생을 윤택하고 풍부하게 하는 방향을 제시한 것이다. 소태산은 자신이 혁신예법을 먼저 실행하는 모범을 보였을 뿐만 아니라 교도들에게도 그 실천을 독려했다. 〈金道公〉
              </string>

          <string name="info_content1_title5">
              원불교 교서의 하나. 소태산대종사의 수제자인 정산종사의 법문과 제자들이 수필(受筆)한 법문들을 편집 수록했다. 제1부 《세전(世典)》, 제2부 《법어(法語)》로 구성되어 있다. 《세전》은 정산이 편차를 친정(親定)했고, 요지를 친술(親述)했는데, 태교(胎敎)로부터 출생ㆍ교육ㆍ결혼ㆍ열반에 이르기까지 인간이 가정ㆍ사회ㆍ국가ㆍ세계를 통하여 마땅히 밟아야 할 도리강령(道理綱領)을 밝혀 놓았다.
          </string>

          <string name="info_content2_title5">
              《정산종사법어》의 간행은 정화사에서 진행했다. 1962년(원기47) 원광사에서 간행한 《법설집》의 법설 67편 중에서 1백여건, 박제권ㆍ이은석ㆍ안이정 등 12인으로부터 제출된 법설노트 15책 중에서 약 5백건, 그 밖의 자료 중에서 1백여건을 각각 촬요, 도합 7백여건을 채택했으며, 1969년(원기54) 모든 자료의 촬요작업을 마치고 자문에 들어갔다.

              1970년(원기55) 7월 26일부터 3개월 간 정식자문과, 7개월간의 보충자문을 통해 수집된 각 의견안을 종합 편수한 다음 박광전ㆍ박장식ㆍ이공주ㆍ이운권 등 감수위원의 감수를 거쳐 1971년(원기56) 11월 15일에 첫 인쇄를 하게 되었다. 1972년(원기57) 1월 드디어 정산의 일생동안 설한 법문들과 수필로 된 법설들을 집약한 《정산종사법어》가 정화사에서 출판되었다. 구성은 제1부 〈세전〉과 제2부 〈법어〉로 되었다. 첫 출판된 《정산종사법어》는 모조양장 국판 376쪽에 달했으며, 초판으로 8천부를 발행하여 정산의 10주기를 맞아 전국에 일제 배본되었다.
          </string>

          <string name="info_content3_title5">
              《세전》의 차례는 제1장 총서, 제2장 교육, 제3장 가정, 제4장 신앙, 제5장 사회, 제6장 국가, 제7장 세계, 제8장 휴양, 제9장 열반, 제10장 통론으로 되어 있다.

            제1장 총서에는 사람의 영식(靈識)이 모태에 들면서부터 이 세상에 나고 자라서 일생을 살다가 열반에 들기까지에는 반드시 법 받아 행하는 도리를 수록했다. 제2장 교육에서는 교육은 세계를 진화시키는 근원이요 인류를 문명케 하는 기초이니, 개인ㆍ가정ㆍ사회ㆍ국가의 흥망성쇠를 좌우하는 것이 교육을 잘하고 잘못함에 있다할 것이며, 교육에는 크게 나누어 두 가지 부문이 있으니, 하나는 과학교육이요 다른 하나는 도학교육이라, 과학교육은 물질문명의 근본으로서 세상의 외부 발전을 맡았고 도학교육은 정신문명의 근원으로서 세상의 내부 발전을 맡았으므로, 마땅히 이 두 교육을 아울러 나아가되 도학으로써 바탕되는 교육을 삼고 과학으로써 사용하는 교육을 삼아야 안과 밖의 문명이 겸전하고 인류의 행복이 원만할 것이라 밝혔다.

            제3장 가정에서는 가정은 인간생활의 기본으로서, 행복한 가정, 안락한 가정, 진화하는 가정이 되기 위해서는 부부의 도, 부모의 도, 자녀의 도, 형제 친척의 도가 있어야 함을 밝혔다. 제4장 신앙에서는 신앙은 사람의 정신생활에 근본 되는 요건으로, 신앙의 도와 신자의 도를 밝혔다. 제5장 사회에서는 남녀의 도, 노소의 도, 강약의 도, 공중의 도를 밝혔다. 제6장 국가에서는 도(道)와 덕(德)과 정(政)으로써 국가를 다스리고 교화하는 치교(治敎)의 도와 국민의 도를 밝혔다.

            제7장 세계에서는 세계는 곧 온 인류를 한 단위로 한 큰 집이니, 인류는 개인, 가정, 사회, 국가에 있어서 각각 그 도를 다하는 동시에 또한 다 같이 한 세계 동포로서의 도를 잘 이행하여야 할 것이니, 온 인류가 한결같이 세계의 평화와 인류의 공동 이익을 위해 염원하고 이해하고 협력하여야 할 것이라며 인류의 도를 밝혔다. 제8장 휴양에서는 사람이 젊어서 사업을 하는 가운데에도 적당한 시기를 따라 휴양을 취함이 필요하거니와 만년에 있어서는 더욱 전문적인 휴양이 긴요한 것이며, 휴양하는 도와 해탈하는 도를 잘 밟아 나아가야 영원한 세상의 영육생활에 결함이 없을 것이라고 밝혔다.

            제9장 열반(涅槃)에서는 사람이 자성(自性)의 도를 깨쳐서 자성의 원래를 회복함을 열반이라 하며, 그 자리를 단련하여 언제나 자성을 떠나지 아니하고 극락을 수용함을 일러 열반락을 얻었다 하는 것이니, 열반의 도와 천도(薦度)의 도가 있다고 밝혔다. 제10장 통론(通論)에서는 다시 이 모든 도리의 근본 되는 정신의 강령은 태교로부터 열반에 이르기까지 청정한 마음과 상생의 마음과 공변된 마음을 배양하고 활용하는 것이 영원한 세상에 제일 큰 법이 되고 제일 큰 보배가 된다고 했다.
          </string>

        <string name="info_content4_title5">
            《대종경》이 15품인데 준하여 15편으로 편찬되었다. 편차 순서는 제1 기연편, 제2 예도편, 제3 국운편, 제4 경륜편, 제5 원리편, 제6 경의편, 제7 권도편, 제8 응기편, 제9 무본편, 제10 근실편, 제11 법훈편, 제12 공도편, 제13 도운편, 제14 생사편, 제15 유촉편이다. 《정산종사법어》는 《원불교교전》 다음으로 중요시 되는 교서로서, 원불교의 원경인 《정전》과 소태산의 언행록인 《대종경》을 해석할 때 교조의 정신을 계승하여 이해할 수 있는 교리 해설의 참고서로도 활용되고 있다.

            제1 기연편은 18장으로 구성되어 있는데, 교조 소태산과 숙겁의 인연으로 정산이 경상도에서 전라도로 건너와 서로 만나게 되고, 방언공사, 혈인(血印)기도로부터 교단창립에 보필하게 된 경과를 밝혀주고 있다. 정산은 소태산과의 숙겁의 기연에 대하여 “내가 일찍 경상도에서 구도할 때에 간혹 눈을 감으면 원만하신 용모의 큰 스승님과 고요한 해변의 풍경이 눈앞에 떠오르더니, 대종사를 영산에서 만나 뵈오니 그때 떠오르던 그 어른이 대종사시요 그 강산이 영산이더라”했고, “모든 사람이 스승님의 은혜를 다 같이 느낄 것이나, 나는 특히 친히 찾아 이끌어 주신 한 가지 은혜를 더 입었다”고 고백했다.

            소태산의 열반 후 후계 종법사에 취임, 육일대재 때 스승인 소태산을 간절히 추모하고 극진히 존숭하는 뜻을 보여주고 있다. 〈소태산대종사비명(碑銘)〉에서는 ‘일원 대도의 바른 법을 시방 삼세에 한 없이 열으시었으니, 이른바 백억 화신의 여래시요 집군성이대성(集群聖而大成)’이라고 하여 소태산에 대한 주세불관을 확실히 밝혀주고 있다.

            제2 예도편은 21장으로 구성되어 있다. 예도의 본체, 예절과 처세, 《예전》에 대한 해설 등에 관한 법문 등을 수록하고 있다. 또한 원불교 신정예법의 정신과 그 실천을 강조하고 있다. “예의 근본정신은 공경이요, 우리 예전의 요지는 널리 공경하고 공(公)을 존숭하자는 데에 있다”(《정산종사법어》 예도편1).

            제3 국운편은 33장으로 구성되어 있다. 대한민국 건국의 바른 길을 논한 것으로, ‘국론’개요, 위정(爲政)의 도와 건국에 관한 법문 등을 수록하고 있다. ‘국론’요지는 정신으로서 근본을 삼고, 정치와 교육으로서 줄기를 삼고, 국방 건설 경제로서 가지와 잎을 삼고, 진화의 도로서 그 결과를 얻어서 영원한 세상에 뿌리 깊은 국력을 잘 배양하자는 것이다. 건국의 정신은, 첫째 마음의 단결, 둘째 자력확립, 셋째 충의봉공, 넷째 통제명정, 다섯째 대국관찰이다. 우리나라의 국운에 대해서도 예측하고 있다.

            “우리가 경제나 병력으로 세계를 어찌 호령하리요，새 세상의 대운은 성현 불보살들이 주장하나니 이 나라의 새로운 대 도덕으로 장차 천하가 한 집안 되리라” 또 “세계 대운이 이제는 동남으로 돌고 있으므로 앞으로 동남의 나라들이 차차 발전될 것이며 이 나라는 세계의 정신적 중심지가 되리라”(《정산종사법어》 국운편32).

            제4 경륜편은 33장으로 구성되어 있다. 원불교 교명에 대한 해설과 교단 만대의 경륜에 대한 제반 유시와 중요 사업에 관하여 언급한 법문들을 수록하고 있다. 원불교 고경(古經)에 대한 해석과 금강단 창립, 유일학림 개학, 《원광》지 창간 등의 의미와, 원광대학ㆍ중앙선원ㆍ동산선원ㆍ정관평재방언공사 등의 의미를 설명하고 있다.

            제5 원리편은 59장으로 구성되어 있다. 법신불 일원상의 근본진리와 봉불의 의미와 신앙과 수행의 원리를 밝히고, 음양상승의 도를 따라 인과보응되는 이치를 밝히며, 불생불멸의 도를 따라 변ㆍ불변으로 운행되는 원리와 유무 순환하는 도를 밝히고 있다, 일원상에 대하여 이렇게 해설하고 있다.

            “일원상의 원리는 모든 상대가 끊어져서 말로써 가히 이르지 못하며 사량으로써 가히 계교하지 못하며 명상으로써 가히 형용하지 못할 것이니 이는 곧 일원의 진공체(眞空體)요, 그 진공한 중에 또한 영지불매하여 광명이 시방을 포함하고 조화가 만상을 통하여 자재하나니 이는 곧 일원의 묘유요, 진공과 묘유 그 가운데 또한 만법이 운행하여 생멸 거래와 선악 과보가 달라져서 드디어 육도 사생으로 승급 강급하나니 이는 곧 일원의 인과인 바 진공과 묘유와 인과가 서로 떠나지 아니하여 한 가지 일원의 진리가 된다. 대종사께서 이 일원상으로서 교리의 근원을 삼아 모든 공부인으로 하여금 이를 신앙하게 하고 이를 연구하게 하고 이를 수행하게 한 것은 곧 계단을 초월하여 쉽게 대도에 들게 하고 깊은 이치를 드러내어 바로 사물에 활용케 함이니, 그러므로 진리를 구하는 이가 이 외에 다시 구할 곳이 없고 도를 찾는 이가 이 외에 다시 찾을 길이 없으며 그 밖에 일체 만법이 이 외에는 다시 한 법도 없다”(《정산종사법어》 원리편2).

            성품과 정신과 마음과 뜻에 대해서도 구분하고 있다. “성품은 본연의 체요, 성품에서 정신이 나타나나니, 정신은 성품과 대동하나 영령한 감이 있는 것이며, 정신에서 분별이 나타날 때가 마음이요，마음에서 뜻이 나타는 것이니, 뜻은 곧 마음이 동하여 가는 곳이다”(《정산종사법어》 원리편12).

            제6 경의편은 66장으로 구성되어 있다. 《원불교교전》에 대한 해석과 유교ㆍ불교ㆍ도교ㆍ동학 등의 교리에 관하여 그 뜻을 밝힌 법문을 수록하고 있다. 원불교 교리의 기본 강령을 근본 의미가 잘 나타나도록 밝히고 그 외 여러 교서의 요지를 집약해서 모든 성현들의 가르침의 참 뜻을 시대와 사회에 알맞도록 쉽게 설명하고 있다.

            “정전은 교리의 원강을 밝혀준 ‘원(元)’의 경전이며 대종경은 그 교리로 만법을 두루 통달케 하여주신 ‘통(通)’의 경전이다. 이 양대 경전이 우리 회상 만대의 본경(本經)이다.” 《예전》 등 기타 교서의 주지(主旨)에 대해서도 규정하고 있다. “예전은 경(敬)，성가(聖歌)는 화(和)，세전(世典)은 정(正)이 각각 그 주지가 된다”(《정산종사법어》 경의편1). “일원상은 우주 만물 허공 법계와 진리불의 도면이니，견성 성불하는 화두요，진리 신앙하는 대상이요，일상 수행하는 표준이다”(《정산종사법어》 경의편3).

            제7 권도편은 54장으로 구성되어 있으며, 신앙과 수행을 통한 마음공부를 권장하는 법문들이다. 스승과 제자가 법을 가르쳐주고 배우는 길, 공부의 순서를 알아서 진행하는 길, 날로 달로 공부심이 솟아나는 길 등을 밝혀주고 있다. “법은 듣는 이의 마음 정도에 따라，평범하게 한 말이 소중한 법설이 되기도 하고，애를 써서 설한 법문이 범상한 말이 되기도 한다. 그러므로 법을 듣는 이는 먼저 돈독한 신성과 극진한 공경을 바치고 무조건 봉대하는 심경으로써 한 마디라도 그 말씀을 헛된 데에 돌려보내지 아니 하리라는 갈망하는 마음을 가지고 들어야 그 법이 깊이 감명되어 길이 잊혀지지 아니하며 실지 경계에 활용되어 실다운 이익을 얻게 된다”(《정산종사법어》 권도편1).

            상근기ㆍ중근기ㆍ하근기에 대하여 “큰 소견이 열린 사람은 우주 만물을 모두 부처님으로 모시고 때 없이 상주 설법을 듣나니 이는 상근기요，지각 있고 배우기를 좋아 하는 사람은 선지식을 자주 친근하여 좋은 말씀 듣기를 즐기나니 이는 그 다음 근기요，어리석은 사람은 아무 대중이 없이 되는대로 일생을 살며 비록 좋은 법문을 듣는다 할지라도 법으로 응용할 줄을 알지 못하나니 이는 하근기다”(《정산종사법어》 권도편3)라고 했다. “불공에는 자기 불공과 상대 불공이 있는 바，이 두 가지가 쌍전하여야 하지만 주종을 말하자면 자기 불공이 근본이 되나니，각자의 마음공부를 먼저 하는 것은 곧 불공하는 공식을 배우는 것이다”(《정산종사법어》 권도편13).

            제8 응기편은 61장으로 구성되어 있다. 제자들의 근기에 응하여 설법하고 기연에 따라 답변한 법문들을 수록하고 있다. 여러 제자들에게 각각 근기와 특성에 맞게 법문을 설해 주었다. 도통(道通)ㆍ법통(法通)ㆍ영통(靈通)에 대해서도 밝히고 있다. “도통은 견성함이요 법통은 이치를 응하여 법도를 건설함이요 영통은 신령한 밝음을 얻음이다” 또 “도통 법통을 먼저하고 끝으로 영통을 하여야 하나니，만일 영통을 먼저하면 사람이 사(邪)에 떨어져 그릇되기 쉽고 공부도 커 나가지 못 한다” 또 “신통은 성인의 말변지사라 주세성자가 신통으로 일을 삼으면 인도 정의를 누가 붙잡으리요. 새 세상 도인들은 신통을 쓸 필요가 없나니，과학의 모든 문명이 모두 신통이다”(《정산종사법어》 응기편28).

            제9 무본편은 58장으로 구성되어 있다. 본말(本末)ㆍ주종(主從)ㆍ선후(先後)ㆍ주객(主客) 등을 분석한 법문으로 세상 모든 일에 본말ㆍ주종ㆍ선후ㆍ주객 등을 알아서 근본에 힘써야 함을 강조하고 있다. 마음의 본말을 알고, 마음 닦는 법을 알며, 마음 쓰는 법을 잘 아는 것이 모든 지혜 중에서 제일 근본이 되는 지혜라고 밝히고 있다. “무엇이나 근본에 힘써야 끝이 잘 다스려지는 것이니，육근의 근본은 마음이요 마음의 근본은 성품이며，처세의 근본은 신용이요 권리ㆍ명예ㆍ이욕 등은 그 끝이다”(《정산종사법어》 무본편1).

            마음공부가 제일 근본 되는 공부가 되는 것은 ‘마음공부는 모든 공부를 총섭하므로，마음공부가 없으면 모든 공부가 다 바른 활용을 얻지 못하기’ 때문이며, 또 인화하는 기술이 제일 근본 되는 기술이 되는 것은 ‘사람 잘 화하는 기술은 모든 기술을 총섭하므로 인화하는 기술이 없으면 모든 기술이 다 잘 활용되지 못하기’ 때문이다(《정산종사법어》 무본편6).

            제10 근실편은 33장으로 구성되어 있는데, 진실과 근면을 강조하고 솔선수범한 법문들을 수록하고 있다. 허례허식을 좋아하지 말고 내실(內實)에 힘써야 하며, 겉으로 화려하나 안으로 갖춘 것이 없어 보잘 것이 없으면 가정ㆍ사회ㆍ국가 쇠망의 근본이 된다고 가르치고 있다. 또한 미래의 종교는 사실에 맞는 교리라야 하고, 일시적 발전보다는 영원한 발전을 내다보며, 근면 성실하고 진실 근면하게 노력해 줄 것을 당부하는 법문이다. “돌아오는 세상에는 실력이 충실하여야 서게 되는 바，실력의 조건은 지식이나 수완보다 첫째 진실함이요，둘째 공심 있음이요，셋째 덕 있음이다”, “돌아오는 세상의 주인 될 이는 법위 있고 진실 되며 어느 모로나 대중에게 이익을 주는 사람이다”(《정산종사법어》 근실편17).

            제11 법훈편은 73장으로 구성되어 있다. 교훈적인 편편법어와, 단편적이면서도 뜻이 깊은 법문들을 수록하고 있다. “육신 생활은 부업이요 정신생활이 원업이다”, “천하의 대도는 간이하나니，공부 길을 잡은 이는 팔만장경을 단련하여 한 두어 마디로 강령 잡아 실행한다”, “신앙 불교，학자 불교，실행 불교를 다 갖춘 불법이 참 불법이다” 등이 있다.

            제12 공도편은 64장으로 구성되어 있는데, 공도자의 정신을 고취하고, 공심(公心)ㆍ단합ㆍ합력 등을 강조한 법문들을 수록하고 있다. 특히 공도 실천에 헌신하려는 전무출신들이 가져야 할 정신을 밝혔는데, 우주에 통하는 경륜과 고금을 일관하는 신의를 가지는 것이 전무출신의 정신임을 강조하고 있다. “경륜은 우주에 통하고 신의는 고금에 일관하라. 경륜이란 발원이요 계획이니，발원과 계획이 커야만 성공도 클 것이요，신의란 신념과 의리니，그 발원을 이루기까지 정성과 노력을 쉬지 아니하여야 큰일을 성취할 수 있다”(《정산종사법어》 공도편1). “물도 낱도 없고 허공도 낱이 없어서 항상 단합하는 것이니，우리가 단합하려면 먼저 마음에 낱을 없애고，오직 지공무사한 자리에 돌아가야 한다. 일체의 낱을 찾아 볼 수 없는 큰 단합은 우주의 원리와 합치되므로 그 위력이 천지로 더불어 같다”(《정산종사법어》 공도편36).

            제13 도운편은 37장으로 구성되어 있다. 미래세계는 큰 도운이 돌아오고 있고, 원불교는 그 도운을 받아 무궁한 교운(敎運)으로 온 세계 일체생령이 귀의할 것으로 전망하고 있다. 또한 전 세계 모든 인류가 동원도리ㆍ동기연계ㆍ동척사업의 삼동윤리 정신으로 대동 화합하여 하나의 진리, 하나의 인류, 하나의 세계를 건설할 것을 제시하고 있다. 소태산이 교단의 초창 당시에 친히 구술한 가사 가운데 “사오십년 결실(結實)이요，사오백년 결복(結福)이라”고 했는데, 이는 원불교의 전도를 예언한 것이다.

            “결실이라 함은 새 회상의 법종자가 이 국토에서는 분명한 결과를 보게 될 것을 의미함이며，결복이라 함은 그 법종자가 세계에 널리 전파되어 온 세상에 고루 복과(福果)를 맺게 될 것을 의미함이니，교단 창립 사오십년대 안에 이 나라에서 완실한 결과를 볼 것이요，사오백년대 안에 온 세계에 편만하여 일체 생령의 한 가지 귀의하는 바가 될 것이다”(《정산종사법어》 도운편1). “한 몸의 주장은 마음이요，교(敎) 가운데 주장은 마음 잘 밝힌 교이므로，불법이 마음 법을 가장 잘 밝혀 놓았으니，불법의 정맥을 올바로 살려낸 회상이 새 세상의 주교(主敎)가 될 것이다”(《정산종사법어》 도운편13).

            제14 생사편은 34장으로 구성되어 있다. 생사의 의미, 생사 해탈, 영혼 천도 등에 관한 법문을 수록했다. “생사대사(生死大事)를 해결하는 데에 세 가지 계단이 있으니, 하나는 본래에 생사가 없고 생사가 둘이 아닌 자리를 깨달아 아는 것이요，둘은 본래에 생사가 없고 생사가 둘 아닌 자리를 체받아 지키는 것이요，셋은 본래에 생사가 없고 생사가 둘 아닌 자리를 베풀어 활용하는 것이다. 이 세 가지 계단의 실력을 구비하여야 생사 대사를 완전히 해결했다 할 수 있다”(《정산종사법어》 생사편1). “욕심과 착심이 많을수록 그 영식(靈識)이 높이 솟지 못하고 악도에 떨어지게 되는 것은，마치 탁하고 무거운 것은 아래로 가라앉는 것 같고, 욕심과 착심이 없을수록 그 정신이 높이 솟아서 선도에 수생하게 되는 것이니，마치 맑고 가벼운 것이 높이 오르는 것 같다”(《정산종사법어》 생사편4).

            제15 유촉편은 38장으로 구성되어 있다. 열반을 앞두고 미래 세계에 대한 전망, 교단의 장래에 대한 부촉, 유훈의 법문들을 수록하고 있다. 특히 삼동윤리를 게송으로 하여 “한울안 한 이치에 한 집안 한 권속이 한 일터 한 일꾼으로 일원세계건설하자”고 최후 법문을 설했다. “도덕천하위일가(道德天下爲一家)가 우리의 본의다”(《정산종사법어》 유촉편1). “과거 시대는 좁은 시대요 새 시대는 훨씬 더 너른 시대라，판이 마구 넓어지나니 이런 세상 만나기가 어렵다. 대종사 말씀하신 대명국(大明局)이란 곧 대명 세계라는 말씀이다”(《정산종사법어》 유촉편4), “대종사께서 대도를 깨신 후，석가모니 부처님께 연원을 정하시어 새 회상의 대의를 세우셨으므로 이 회상이 길이 발전할 기틀이 확립되었으니，우리도 연원 계통을 실하게 대어야 법통의 대의가 확립되어 이 회상이 무궁하게 융창할 것이다”(《정산종사법어》 유촉편10).
        </string>

          <string name="info_content1_title6">
              대산종사가 33년간 종법사로 재임하면서 설한 법문을 모은 법어집으로 대산종사 법어 편수 위원회에서 편찬하였다.  대산종사(김대거, 1914 ~ 1998, 재임 원기47년 1월 1일~원기79년 10월 31일)는 전북 진안군 성수면 좌포리에서 출생하였다. 그의 나이 11세에 만덕산 초선회에서 소태산대종사를 만난 후 원불교에 출가하였다. 대산종사는 정산 종법사의 유업을 계승하여 교서편찬, 삼동원 개척에 주력하고, 해외교화 강화, 훈련강화, 서울회관 건립, 교도 법위향상 운동 등에 교단의 힘을 쏟았다. 33년간 원불교의 종법사로 재임하면서 개교반백년 기념성업추진, 교단창립 2대 및 소태산 대종사 탄생 백주년 기념성업 등을 주도하였고, 종교연합운동을 제창하였다. 대산종사는 1994년(원기 79) 11월에 좌산 이광정에게 종법사직을 양위하고 상사로 추대되었다.
          </string>

          <string name="info_content2_title6">Jarlsberg lancashire edam. Dolcelatte hard cheese brie st. agur blue
    cheese caerphilly bavarian bergkase cheese and biscuits mascarpone. Cheeseburger swiss bavarian
    bergkase cream cheese fromage frais cheesy feet port-salut airedale. St. agur blue cheese rubber
    cheese caerphilly cheddar cheesecake cream cheese manchego lancashire. Roquefort squirty cheese
    the big cheese.</string>

          <string name="info_content3_title6">Jarlsberg lancashire edam. Dolcelatte hard cheese brie st. agur blue
    cheese caerphilly bavarian bergkase cheese and biscuits mascarpone. Cheeseburger swiss bavarian
    bergkase cream cheese fromage frais cheesy feet port-salut airedale. St. agur blue cheese rubber
    cheese caerphilly cheddar cheesecake cream cheese manchego lancashire. Roquefort squirty cheese
    the big cheese.</string>

          <string name="info_content1_title7">
              원불교 교서의 하나이며 개교 반백년의 교단사를 엮은 책. 1975년에 원불교정화사에서 편찬해 출판했으며, 내제는 ‘원불교 반백년 교단사’이다. 전3편으로 교조 소태산대종사의 탄생과 구도 및 대각(大覺)에서 교단 창립과정, 그리고 1971년(원기56) 개교반백년 기념대회의 교단상황까지를 정리했다.
          </string>
          <string name="info_content2_title7">
              《원불교교사》는 국판 144쪽에, 전3편과 부록으로 이루어져 있다. 서설에서는 취급할 내용을 밝히고 있는데, 요지는 다음과 같다. “동방의 새 불토(佛土)인 한반도의 내력과 선지자들의 자취와 말세 말법의 현상을 간추렸다.” 《불법연구회창건사》에 의하여 새 시대 새 부처인 소태산의 출세기연과 성도(成道)경로를 기술하고, 제생의세(濟生醫世)의 큰 경륜 아래 첫 교화를 베풀고 회상건설을 정초(定礎)하며 새 교법을 초안하고 새 회상의 창립을 공개한 경로를 살폈다.

                소태산이 교법과 교제를 정한 후 열반하자, 정산이 시국의 만난(萬難) 중에 법등을 이어 교단체제를 형성 완비하고 보본(報本)사업을 주재하며 모든 목표 사업기관을 확립하고 교전편수와 삼동윤리의 선포 등으로 일원세계건설의 터전을 다진 경과를 살폈다. 정산의 열반 후 〈교헌〉에 따라 대산종사를 종법사로 추대하고 대중이 합력하여 교전교서의 결집 발간과 법위향상 운동과 한국종교인협의회 참여와 해외포교와 제2차 보본사업과 반백년 기념 동안의 대체과정을 살폈다. 이를 편목을 통해서 정리하면 다음과 같다.

                ① 제1편 개벽의 여명: 새 시대의 성자인 소태산이 출현한 시대사회적 배경, 소태산의 탄생ㆍ구도ㆍ대각에 이르는 과정, 구세경륜ㆍ회상건설ㆍ교법초안까지를 다루었다. 제 1장 동방의 새 불토, 제 2장 소태산대종사, 제 3장 제생의세의 경륜, 제 4장 회상건설의 정초, 제 5장 교법의 초안이 그것이다.

                ② 제2편 회상의 창립: 원불교의 초기 명칭인 불법연구회 창립총회를 통한 회상의 공개에서부터 새 제도시행ㆍ신앙체계 확립ㆍ소태산 열반과 정산의 법통계승, 해방과 한국전쟁 당대의 교단상황까지를 다루었다. 제1장 새 회상의 공개, 제2장 새 제도의 마련, 제3장 교단체제의 형성, 제4장 끼쳐 주신 법등(法燈), 제5장 교단체제의 완비가 그것이다.

                ③ 제3편 성업의 결실: 개교 제1대 36년의 성업봉찬(聖業奉贊) 사업에서부터 대산종사의 법통계승, 그리고 개교반백년기념사업까지를 다루었다. 제1장 성업봉찬 사업, 제2장 목표사업 기관의 확립, 제3장 일원세계의 터전, 제4장 결실성업의 전진, 제5장 개교 반백년의 결실이 그것이다.

                ④ 부록의 교사별록: 교단사의 정리에서 구체적으로 밝히는 인명록이다. 개교반백년(1971)까지의 교세는 재가교도 수는 60여만명, 출가교도 수는 1천여명이다.

                교산은 종교재단(종교법인 원불교)과 학원재단(학교법인 원광학원)으로 분할되어 있으나 이사진의 단일화로 관리되며, 기관은 중앙총부 각 부처와 서울사무소 등의 직할 기관이 24개소, 중앙훈련원 등의 교육ㆍ훈련기관이 12개소, 원불교신보사 등의 문화기관이 4개소, 수도원 등 수양ㆍ양로기관이 6개소, 이리보육원 등의 자선기관이 3개소, 보화당제약사 등 산업기관이 7개소, 청년회 등 단체가 50여개이다. 교당은 중앙총부가 위치한 전북 60개소, 발상지인 영광을 포함한 전남 28개소, 수도인 서울특별시 14개소, 경기도 6개소, 강원도 3개소, 충남 8개소, 충북 2개소, 부산직할시 14개소, 경북 9개소, 경남 19개소, 제주도 2개소이며, 전국의 출장교화소 15개소, 당년도 신설 교당ㆍ교화소가 6개소이다.
          </string>

          <string name="info_content3_title7">
              《원불교교사》는 국판 144쪽에, 전3편과 부록으로 이루어져 있다. 서설에서는 취급할 내용을 밝히고 있는데, 요지는 다음과 같다. “동방의 새 불토(佛土)인 한반도의 내력과 선지자들의 자취와 말세 말법의 현상을 간추렸다.” 《불법연구회창건사》에 의하여 새 시대 새 부처인 소태산의 출세기연과 성도(成道)경로를 기술하고, 제생의세(濟生醫世)의 큰 경륜 아래 첫 교화를 베풀고 회상건설을 정초(定礎)하며 새 교법을 초안하고 새 회상의 창립을 공개한 경로를 살폈다.

            소태산이 교법과 교제를 정한 후 열반하자, 정산이 시국의 만난(萬難) 중에 법등을 이어 교단체제를 형성 완비하고 보본(報本)사업을 주재하며 모든 목표 사업기관을 확립하고 교전편수와 삼동윤리의 선포 등으로 일원세계건설의 터전을 다진 경과를 살폈다. 정산의 열반 후 〈교헌〉에 따라 대산종사를 종법사로 추대하고 대중이 합력하여 교전교서의 결집 발간과 법위향상 운동과 한국종교인협의회 참여와 해외포교와 제2차 보본사업과 반백년 기념 동안의 대체과정을 살폈다. 이를 편목을 통해서 정리하면 다음과 같다.

            ①
            제1편 개벽의 여명：새 시대의 성자인 소태산이 출현한 시대사회적 배경, 소태산의 탄생ㆍ구도ㆍ대각에 이르는 과정, 구세경륜ㆍ회상건설ㆍ교법초안까지를 다루었다. 제 1장 동방의 새 불토, 제 2장 소태산대종사, 제 3장 제생의세의 경륜, 제 4장 회상건설의 정초, 제 5장 교법의 초안이 그것이다.

            ②
            제2편 회상의 창립：원불교의 초기 명칭인 불법연구회 창립총회를 통한 회상의 공개에서부터 새 제도시행ㆍ신앙체계 확립ㆍ소태산 열반과 정산의 법통계승, 해방과 한국전쟁 당대의 교단상황까지를 다루었다. 제1장 새 회상의 공개, 제2장 새 제도의 마련, 제3장 교단체제의 형성, 제4장 끼쳐 주신 법등(法燈), 제5장 교단체제의 완비가 그것이다.

            ③
            제3편 성업의 결실：개교 제1대 36년의 성업봉찬(聖業奉贊) 사업에서부터 대산종사의 법통계승, 그리고 개교반백년기념사업까지를 다루었다. 제1장 성업봉찬 사업, 제2장 목표사업 기관의 확립, 제3장 일원세계의 터전, 제4장 결실성업의 전진, 제5장 개교 반백년의 결실이 그것이다.

            ④ 부록의 교사별록：교단사의 정리에서 구체적으로 밝히는 인명록이다. 개교반백년(1971)까지의 교세는 재가교도 수는 60여만명, 출가교도 수는 1천여명이다.

            교산은 종교재단(종교법인 원불교)과 학원재단(학교법인 원광학원)으로 분할되어 있으나 이사진의 단일화로 관리되며, 기관은 중앙총부 각 부처와 서울사무소 등의 직할 기관이 24개소, 중앙훈련원 등의 교육ㆍ훈련기관이 12개소, 원불교신보사 등의 문화기관이 4개소, 수도원 등 수양ㆍ양로기관이 6개소, 이리보육원 등의 자선기관이 3개소, 보화당제약사 등 산업기관이 7개소, 청년회 등 단체가 50여개이다. 교당은 중앙총부가 위치한 전북 60개소, 발상지인 영광을 포함한 전남 28개소, 수도인 서울특별시 14개소, 경기도 6개소, 강원도 3개소, 충남 8개소, 충북 2개소, 부산직할시 14개소, 경북 9개소, 경남 19개소, 제주도 2개소이며, 전국의 출장교화소 15개소, 당년도 신설 교당ㆍ교화소가 6개소이다.
          </string>

            <string name ="info_content4_title7">
                《원불교교사》의 머리에는 ‘불일중휘 법륜부전(佛日重輝 法輪復轉)：부처의 광명 거듭 빛나고 법의 수레 다시 굴리다’라 적었다. 석가모니의 정각(正覺)에 의해 영산회상(靈山會上)을 열어 밝았던 불법(佛法)이 희미해진 세상에 새 주세불인 소태산이 대각을 이루고 새 회상을 열어 쉬려던 법의 수레를 다시 굴려 뭇 중생이 제도의 은(恩)을 입게 되었음을 뜻한다.

                이것이 원불교 출현의 역사적 의의이며, 《원불교교사》는 이러한 사명을 가진 새 회상의 역사를 기록한다는 것이다. 서설에서는 정산이 《불법연구회창건사》에서 밝힌 역사기술의 의미를 전제하여 “역사는 세상의 거울이라 했나니, 이것은 어느 시대를 막론하고 모든 일의 흥망성쇠가 다 이 역사에 나타나는 까닭이니라.…그런즉 우리 회상은 과연 어떠한 사명을 가졌으며, 시대는 과연 어떠한 시대이며, 대종사는 과연 어떠한 성인이시며, 법은 과연 어떠한 법이며, 실행경로는 과연 어떻게 되었으며, 미래에는 과연 어떻게 결실될 것인가를 잘 연구하여야 할 것이니라” 하고, “우리는 이로써, 대종사께서 일찍이 예시하신 사오십년결실의 자취를 대관하고, 사오백년 결복 향한 앞으로의 무궁한 전진에 반조하는 거울을 삼게 될 것이다”라 했다.

                이 《원불교교사》 편수 이후, 새롭게 전개된 역사에 대해서 두 차례에 걸친 교사편수 작업이 있었으나 초안에 그치고, 기초적인 작업의 필요성에 따라 교단연표제정위원회를 결성하여 2007년(원기92) 1월부터 이듬해 8월까지 교단연표 관련 기초조사를 실시하여 《교단연표 제정 기초조사 자료집》을 발간했다. 〈梁賢秀〉
            </string>

</resources>